\begin{thm}Soit $C_6$ un cube de l'espace affine euclidien $\R^3$ et $O^+(C_6)$ le groupe de ses isométries positives. Alors, $\card{O^+(C_6)} = 24$ et $O^+(C_6) \simeq \permut 4$.\end{thm}

\begin{proof}Soit $C_6 = A_1A_2A_3A_4B_1B_2B_3B_4$ un cube. Pour tout $i\in\integerInterval 14$, on note $D_i = [A_iB_i]$.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
			\clip(-0.34,-0.28) rectangle (8.58,7.39);
			\draw (0,0)-- (5,0);
			\draw (5,0)-- (5,5);
			\draw (5,5)-- (0,5);
			\draw (0,5)-- (0,0);
			\draw (0,5)-- (3,7);
			\draw (5,5)-- (8,7);
			\draw (8,7)-- (8,2);
			\draw (8,2)-- (5,0);
			\draw (8,7)-- (3,7);
			\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt] (8,2)-- (3,2);
			\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt] (3,2)-- (0,0);
			\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt] (3,2)-- (3,7);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt] (8,7)-- (0,0);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt] (0,5)-- (8,2);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt] (3,7)-- (5,0);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt] (5,5)-- (3,2);
			\begin{scriptsize}
				\draw (1.59,2.25) node[anchor=north west] {$D_2$};
				\draw (5.77,3.2) node[anchor=north west] {$D_4$};
				\draw (3.34,5.92) node[anchor=north west] {$D_1$};
				\draw (3.30,2.66) node[anchor=north west] {$D_3$};
				\draw [color=black] (0,0)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (0.50,0.18) node {$B_2$};
				\draw [color=black] (5,0)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (5.33,0.01) node {$B_1$};
				\draw [color=black] (5,5)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (5.01,5.35) node {$A_3$};
				\draw [color=black] (0,5)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (-0.07,5.22) node {$A_4$};
				\draw [color=black] (3,7)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (2.97,7.22) node {$A_1$};
				\draw [color=black] (8,7)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (8.25,7.18) node {$A_2$};
				\draw [color=black] (8,2)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (8.25,2.19) node {$B_4$};
				\draw [color=black] (3,2)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (3.21,1.85) node {$B_3$};
				\draw [color=black] (4,3.5)-- ++(-1.0pt,-1.0pt) -- ++(2.0pt,2.0pt) ++(-2.0pt,0) -- ++(2.0pt,-2.0pt);
				\draw[color=black] (4.34,3.61) node {$O$};
			\end{scriptsize}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item On note $\mathcal D = \{D_1, D_2, D_3, D_4\}$ l'ensemble des grandes diagonales du cube. Les quatre diagonales sont les quatre segments de plus grande longueur contenus dans $C_6$. Donc une isométrie de $C_6$ permute les grandes diagonales.
		\item Si $g\in O^+(C_6)$, on note $\sigma_g\in\permut{\mathcal D}$ la permutation des grandes diagonales induite par $g$. On considère l'application $\varphi:\anonymfunction{O^+(C_6)}{\permut{\mathcal D}}{g}{\sigma_g}$. L'application $\varphi$ est un morphisme de groupes, donc $\varphi$ induit une action du groupe $O^+(C_6)$ sur $\mathcal D$.
		\item Montrons que l'action $\varphi$ est fidèle. Soit $g\in O^+(C_6)$ tel que $\sigma_g = \Id_{\permut{\mathcal D}}$. Montrons que $g = \Id_{O^+(C_6)}$. Soit $i\in\integerInterval 14$. Deux cas sont possibles :
		\begin{enumerate}
			\item $g$ laisse fixe $A_i$ et $B_i$. Pour simplifier les notations, on suppose que $i=1$. On remarque que $g(A_2) = A_2$ ou $g(A_2) = B_2$. Mais $A_1A_2\not=A_1B_2$, donc nécessairement $g(A_2) = A_2$ et $g(B_2) = B_2$. De même, $g(A_4) = A_4$. Donc $g$ laisse fixe quatre points non coplanaires de l'espace, donc $g = \Id_{O^+(C_6)}$.
			\item $g(A_i) = B_i$ et $g(B_i) = A_i$. Mais alors, $s_Og(A_i) = A_i$ et $s_Og(B_i) = B_i$. D'après le point précédent, on en déduit que $s_Og = \Id_{O^+(C_6)}$. Mais $g$ est une isométrie positive, donc $s_Og$ est une isométrie négative, ce qui est absurde. Ce deuxième cas est donc impossible.
		\end{enumerate}
Ainsi, $\Ker(\varphi) = \{\Id_{O^+(C_6)}\}$. Donc l'action est fidèle, d'où $O^+(C_6)\subset\permut{\mathcal D}$. Les transpositions sont les images par $\varphi$ des retournements dont les axes sont les milieux des arêtes opposées. Donc $\varphi$ est surjectif. Or, les transpositions engendrent $\permut D$, d'où $O^+(\mathcal C_6)\simeq \permut D\simeq \permut 4$.
	\end{itemize}
\end{proof}
